# 扩散模型入门（六）

本文比较无聊，是对扩散逆过程的公式推导。

---

## 内容铺垫

前方已经对扩散过程及其参数进行了规定，如下所示

$$
\begin{cases}
p(x_t | x_{t-1}) = 
\mathcal{N}(x_t; \sqrt{1 - \beta_t} x_{t-1}, \beta_t I)\\
\lim_{t \rightarrow \infty} x_t \sim \mathcal{N}(x; 0, I) \\
\beta_1 < \beta_2 < ... < \beta_t < \mathcal{C}
\end{cases}
$$

$$
\begin{cases}
\bar{\alpha}_t := \Pi_{s=1}^t \alpha_s \\
\alpha_t := 1 - \beta_t
\end{cases}
$$

$$
p(x_t | x_0) = 
\mathcal{N}(x_t; \sqrt{\bar{\alpha}_t}x_0, (1 - \bar{\alpha}_t) I)
$$

在经过网络（参数计为$\theta$）计算后，我们可以通过 $t$ 次扩散的状态推知最终噪声

$$
\lim_{t \rightarrow \infty} x_t:=\epsilon_\theta = f_\theta(x_t, t), \epsilon_\theta \sim \mathcal{N}(0, I)
$$

## 逆扩散过程

如果我们的目的是从$t$次扩散的结果反推其原因，即把扩散过程逆转过来，则等价于求解条件概率，如下式所示

$$
\begin{cases}
p(x_{t-1} | x_t, x_0) &=
p(x_t, x_{t-1}|x_0) \cdot \frac{1}{p(x_t | x_0)} \\
p(x_t, x_{t-1}) &= p(x_t | x_{t-1}) \cdot p(x_{t-1}) \\
p(x_t, x_{t-1}) &:= p(x_t, x_{t-1} | x_0)\\
p(x_{t-1}) &:= p(x_{t-1} | x_0)
\end{cases}
$$

因此有简化式

$$
p(x_{t-1} | x_t) = \frac{p(x_t | x_{t-1}) p(x_{t-1})}{p(x_t)}
$$

由于多维正态分布具有统一的形式，因此在求解上式时，我们可以只需考虑指数项之间的加法关系

$$
X \sim \mathcal{N}(\mu, \Sigma) \rightarrow p(x) = C \cdot exp(-(x - \mu)^T \Sigma (x - \mu)), \int p(x) dx = 1
$$

条件概率的指数项为

$$
(x_t - \sqrt{1 - \beta_t}\cdot x_{t-1})^T \beta_t^{-1} (x_t - \sqrt{1 - \beta_t}\cdot x_{t-1}) 
+
(x_{t-1} - \sqrt{\bar{\alpha}_{t-1}} \cdot x_0)^T (1-\bar{\alpha}_{t-1})^{-1} (x_{t-1} - \sqrt{\bar{\alpha}_{t-1}} \cdot x_0)
-
(x_{t} - \sqrt{\bar{\alpha}_{t}} \cdot x_0)^T (1-\bar{\alpha}_{t})^{-1} (x_{t} - \sqrt{\bar{\alpha}_{t}} \cdot x_0)

$$

虽然这个式子较为复杂，但我们只关心 $x_{t-1}$的二次项和一次项系数

$$
\begin{cases}
x_{t-1}^2 := \psi_2\\
-2x_{t-1} := \psi_1
\end{cases}
$$

易知，条件概率的指数项总可以表示为如下形式

$$
(x_{t-1} - \frac{\psi_1}{\psi_2} )^T \psi_2 (x_{t-1} - \frac{\psi_1}{\psi_2}) + \mathcal{C}
$$

其中，$\mathcal{C}$ 为待定常数。它代表条件概率密度函数为

$$
p(x_{t-1} | x_t, x_0) = \mathcal{N}(\frac{\psi_1}{\psi_2}, \psi_2^{-1}) := \mathcal{N}(\mu, \Sigma)
$$

经推导（过程见附录）得两项系数如下

$$
\begin{cases}
\psi_1 = \beta_t^{-1} \sqrt{\alpha_t} \cdot x_t + (1 - \bar{\alpha}_{t-1})^{-1} \sqrt{\bar{\alpha}_{t-1}} \cdot x_0 \\
\psi_2 = \frac{1 - \bar{\alpha}_t}{\beta_t(1-\bar{\alpha}_{t-1})}
\end{cases}
$$

因此其协方差矩阵为

$$

\Sigma = I \cdot \frac{1-\bar{\alpha}_{t-1}}{1 - \bar{\alpha}_t} \beta_t

$$

其均值为

$$
\mu = 
x_0 \cdot \frac{\beta_t\sqrt{\bar{\alpha}_{t-1}}}{1 - \bar{\alpha}_t} 
+
x_t \cdot \frac{\sqrt{\alpha_t} (1-\bar{\alpha}_{t-1})}{1 - \bar{\alpha}_t}

$$

该均值即为$x_{t-1}$的估计。

## 扩散逆过程的数值求解

为了在求解过程中摆脱对$x_0$的依赖，将扩散过程数值化为下式

$$
x_t = \sqrt{\bar{\alpha}_t} x_0 + \sqrt{1 - \bar{\alpha}_t} \cdot \epsilon_\theta
$$

将 $x_0$ 代入 $\mu$ 式中，则有

$$
\mu = \frac{1}{\sqrt{\alpha}_t} ( x_t - \epsilon_\theta \cdot \frac{\beta_t}{\sqrt{1 - \bar{\alpha}_t}})
$$

## 附录：扩散逆过程的数值求解推导

重写$x_0$为

$$
x_0 = \frac{1}{\sqrt{\bar{\alpha}_t}} x_t - \frac{\sqrt{1-\bar{\alpha}_t}}{\sqrt{\bar{\alpha}_t}} \epsilon_\theta
$$

代入原式有

$$
\mu = \frac{\beta_t\sqrt{\bar{\alpha}_{t-1}}}{1 - \bar{\alpha}_t} (\frac{1}{\sqrt{\bar{\alpha}_t}} x_t - \frac{\sqrt{1-\bar{\alpha}_t}}{\sqrt{\bar{\alpha}_t}} \epsilon_\theta) +
x_t \cdot \frac{\sqrt{\alpha_t} (1-\bar{\alpha}_{t-1})}{1 - \bar{\alpha}_t}
$$

利用等式关系求得 $\epsilon_\theta$系数为

$$
\bar{\alpha}_t = \bar{\alpha}_{t-1} \cdot \alpha_t
\rightarrow
\mu = \epsilon_\theta \cdot \frac{\beta_t}{\sqrt{\alpha_t}\sqrt{1-\bar{\alpha}_t} } + f(x_t)
$$

而 $x_t$ 系数为

$$
f(x_t) = \frac{\beta_t\sqrt{\bar{\alpha}_{t-1}} + \alpha_t\sqrt{\bar{\alpha}_{t-1}}(1-\bar{\alpha}_{t-1})}{\sqrt{\bar{\alpha}_t}(1-\bar{\alpha}_t)}
$$

经整理得

$$
f(x_t) = \frac{\sqrt{\bar{\alpha}_{t-1}} (\beta_t + \alpha_t + \bar{\alpha}_t)}{\sqrt{\bar{\alpha}_t}(1-\bar{\alpha}_t)} = \frac{1}{\sqrt{\alpha_t}}
$$

最终有

$$
\mu = \frac{1}{\sqrt{\alpha}_t} ( x_t - \epsilon_\theta \cdot \frac{\beta_t}{\sqrt{1 - \bar{\alpha}_t}})
$$

## 附录：一次项系数推导

与 $x_{t-1}$有关的多项式系数为

$$
-2 \beta_t^{-1} \sqrt{1 - \beta_t} \cdot x_t - 2 (1 - \bar{\alpha}_{t-1})^{-1} \sqrt{\bar{\alpha}_{t-1}} \cdot x_0
$$

易知

$$
\psi_1 = \beta_t^{-1} \sqrt{1 - \beta_t} \cdot x_t +(1 - \bar{\alpha}_{t-1})^{-1} \sqrt{\bar{\alpha}_{t-1}} \cdot x_0
$$

$$
\psi_1 = \beta_t^{-1} \sqrt{\alpha_t} \cdot x_t + (1 - \bar{\alpha}_{t-1})^{-1} \sqrt{\bar{\alpha}_{t-1}} \cdot x_0
$$

其中用到了恒等关系$\alpha_t + \beta_t = 1$。

## 附录：二次项系数推导

易知

$$
\psi_2 = (1-\bar{\alpha}_{t-1})^{-1} + \beta_t^{-1}(1 - \beta_t)
$$

结过整理和化简得

$$
\psi_2 = \frac{1}{1-\bar{\alpha}_{t-1}} + \frac{\alpha_t}{\beta_t} \\
\psi_2 = \frac{\beta_t + \alpha_t - \bar{\alpha}_t}{\beta_t(1-\bar{\alpha}_{t-1})} \\
\psi_2 = \frac{1 - \bar{\alpha}_t}{\beta_t(1-\bar{\alpha}_{t-1})}
$$

其中用到了恒等关系$\alpha_t + \beta_t = 1$。